%\chapter{Introdução}
\section{Introdução}

\subsection{Plataforma Lattes}

Com o crescimento da comunidade científica nas últimas décadas, novos problemas surgiram para quantificar a produção, qualidade e inovação dos resultados de determinadas pesquisas. Além da avaliação dos pesquisadores e instituições, países vem colocando esforços para conciliar e manter as informações de produções cientificas. Nesse sentido, manter esta base de informação não é uma tarefa trivial, e ao longo do tempo várias ferramentas computacionais vêm sendo desenvolvidas pela comunidade científica, incluindo: redes sociais ~\cite{kadriu2013discovering}, redes institucionais~\cite{lynch2003institutional}, plataforma curricular~\cite{fernandez2012semantic} entre outros~\cite{burns2013institutional}~\cite{edgar2010survey}.

%sobre a plataforma lattes
Criada em 1990 pelo  Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico do Brasil(CNPq), a Plataforma  Lattes reuni cerca de 3 milhões de informações de pesquisadores e cerca de 4.000 instituições cadastradas~\cite{lane2010let}. Esta plataforma tem por finalidade o cadastro de currículo e possui  atualmente cerca de $6,35\%$ de currículos de doutores, $10,85\%$ de mestres, $27,69\%$ de graduados, $16,18\%$ de especialistas, $35,54\%$ de outros níveis e $3,39\%$ de currículo que não tem  informação de formação acadêmica~\cite{Statistics:2016}. De acordo com a Plataforma Lattes, a disponibilização pública dos currículos de pesquisadores via internet oferece maior transparência e confiabilidade as atividades de fomento, publicações, disposição geográfica, rede de colaboração, entre outras. É fonte inesgotável de dados sobre pesquisas e estudos, na medida em que suas informações são recorrentes e cumulativas, esta plataforma passa a ter o papel fundamenta na preservação da memória cientifica do  país~\cite{aboutPlataform:2016,Mena-Chalco2009}. 
 
% Entrar na pauta do tema, fazendo a ligação entre os relatorios.
Por sua riqueza de informações e abrangência a Plataforma Lattes passou a ser utilizada pelas universidades, agências de fomentos e grupos de pesquisa como fonte principal de informações sobre o histórico acadêmico dos pesquisadores, influenciando na analise curricular e na averiguação  de mérito e competência dos pleitos  de financiamentos apresentados pelos mesmos.  Devido a esse fato, é praticamente obrigatório no Brasil que todos os pesquisadores (ativos ou não) mantenham seus currículos devidamente atualizados na plataforma.

Apesar da disponibilização pública das informações, instituições de ensino e pesquisa solicitam  ao CNPq o acesso aos dados curriculares de seus professores, pesquisadores, alunos e colaboradores, com o objetivo integrar os dados do Lattes aos seus sistemas de informação. Hoje é disponibilizado pela plataforma duas modalidades de extração dos dados: 
\begin{description}
	\item{a) O Espelhamento:  voltado às fundações estaduais de apoio à pesquisa, que basicamente consiste na disponibilização integral dos dados para replicação na base espelho da Fundação.}
	\item{b) Extração: destinado as instituições de ensino, tem como finalidade a extração das informações dos currículos e de grupos de pesquisa. Para as instituições utilizarem deste recurso é necessário encaminhar ofício à Presidência do CNPq, devidamente assinado pelo seu Dirigente máximo. }
\end{description}
%% Arrumar

%ao longo dos últimos anos pesquisas voltadas a criação de ferramentas de mineração de dados para apoiar a implementação de forma mais prática dessa extração foram realizadas, dentre elas temos:

% algumas limitações fornecido tanto dos mecanismos de recuperação como também de extração das informações desta base constituem-se em obstáculos para tal \cite{silva2007organizaccao}. Por esse processo ser demorado e burocrático, ao longo dos últimos anos alguns estudos  ferramentas de mineração de dados, e apoiar a implementação de políticas de gestão. 


Realizar extrações constantes nesta base tornou-se um processo fundamental para seus utilizadores, a necessidade de uma extração de forma mais ágil se tornou uma limitação deste mecanismo~\cite{silva2007organizaccao}. Visando contornar esse problema, nas ultimas décadas, algumas ferramentas criadas pela comunidade cientifica surgiram  para auxiliar nesta extração e conciliação dessas informações, dentre elas temos OntoLattes, criado por  Ailton Bonifácio ~\cite{bonifacio2002ontologias}, esta ferramenta apresenta um modelo de metadados com semântica baseado em ontologias,no formato DAML-OIL, especifico para plataforma. A ferramenta Semantic Lattes, foi criada por Costa e Yamate~\cite{da2009semantic}  com a proposta de realizar as tarefas de importação de currículos e listas de veículos de publicações cientificas em uma ontologia, possibilitando consultas as suas instancias através de dois módulos principais Server e Web.  Eduardo Ferreira~\cite{galego2013extraccao} atraves deste trabalho procurou aplicar conceitos da Web Semântica dentro de um contexto de busca de informações. ScriptLattes foi criado por Jesus Mena ~\cite{Mena-Chalco2009} como uma ferramenta de extração de informações de uma maneira mais fácil e produtiva. Dado um grupo de pesquisadores registrados na Plataforma Lattes, ScriptLattes baixa os currículos no formato HTML, extrai a informação de interesse, elimina redundâncias e cria alguns relatórios, esta ferramenta está sendo utilizada por diversas universidades e grupos de pesquisa do Brasil~\cite{aboutPgScriptLattes:2016}.

\subsection{Extração de informações utilizando a ferramenta scriptlatte}

O Scriptlattes, é uma ferramenta de uso livre que trabalha em computadores pessoais que operem em ambiente Linux, esta
ferramenta é dividida em alguns módulos, o primeiro se baseia na seleção dos currículos que se deseja extrair para analise, com base em uma lista criada manualmente (analisar uma determinada lista de currículos previamente conhecido), ou automatizada (quando se monta uma lista baseando-se em procuras realizadas por palavras-chave na plataforma Lattes e no diretório de grupos de pesquisa do CNPq). Os próximos módulos tem momo finalidade realizar o pré-tratamento dos dados, retirar as redundância das produções registradas, gerar um gráfico de colaboração entre os membros do grupo, criar um mapa de geolocalização (integrado ao Google maps) e a geração de relatórios de produção bibliográfica, técnica e artística, além de um relatório de orientações acadêmicas, que formarão uma página estática em HTML (linguagem de marcação de hipertexto)~\cite{mena2013bibliometria}. 

%até o scriptlattes...aqui vai ser o inicio do proximo capitulo

Esta ferramenta tem sido amplamente utilizada em todo o território nacional por uma gama de Pesquisadores, e os resultados obtidos até então têm sido de grande valia para a extração de conhecimento com base nos currículos cadastrados na Plataforma Lattes~\cite{Mena-Chalco2009}.

\cite{fernandez2012semantic} Apresenta neste trabalho o desenvolvimento de um sistema para visualizar através de gráficos as redes de colaboração entre um conjunto de pesquisadores utilizando a ferramenta computacional Scriptlattes na extração e disponibilização on-line de toda a produção acadêmica gerada por uma lista de identificadores Lattes (ID) pré-determinada gerada manualmente ( para avaliação da produção acadêmica de um Programa de pós-graduação), ou por uma lista de identificadores (id) Lattes criada automaticamente pela plataforma Lattes (que neste caso referiu-se à lista de pesquisadores sobre o tema nanotecnologia no Brasil).

No presente trabalho,~\cite{ferraz2014use} utilizou a ferramenta computacional Scriptlattes para extrair as produções científicas, técnicas e tecnológicas, atuação acadêmica, de uma relação de professores pesquisadores, e seus alunos, pertencentes ao Departamento de Pós-Graduação em Administração da Universidade Nove de Julho - UNINOVE SP. Os resultados apresentados demonstraram a eficácia da ferramenta no que tange as inúmeras análises de informação propostas, bem como à disponibilização dessas informações por meio de páginas de fácil acesso no formato HTML, trazendo as informações de maneira organizada que outrora fragmentadas e disponíveis apenas individualmente nos currículos dos pesquisadores. 

Neste trabalho foi realizada a utilização em conjunto das ferramentas  scriptLattes e Gephi  para análise de rede de colaboração científica. Para demonstrar o uso destas ferramentas  foi realizado uma análise da rede de colaboração científica de professores e alunos de um campus de uma universidade. Os resultados obtidos da rede em si, observou-se um grande número de componentes ou nodos isolados (779) que comparado com o total de nodos da rede (874) indica que um percentual considerável de pesquisadores não produziu conjuntamente com outros pesquisadores na instituição avaliada~\cite{giordano2015uso}.

\cite{nigro2015uso} apresenta a utilização de uma ferramenta  computacional scriptlattes para extração, organização e apresentação dos dados existentes na Plataforma Lattes, de forma a tornar pública a produção científica, acadêmica, técnica e tecnológica de um grupo de professores componentes de um Programa de Pós-graduação Stricto sensu em Direito, nos moldes requeridos pelos avaliadores da CAPES, o que por sua vez facilita o processo de prestação de contas à Coordenação. Tal apresentação contribui com a transparência em pesquisa, possibilita aos gestores do curso citado acompanhar em tempo quase real o desempenho do Programa e dos professores sob sua gestão, permitindo assim que sejam estabelecidas estratégias para alavancar a produção científica de seus pares ainda no quadriênio vigente, afastando a possibilidade da ocorrência de uma avaliação insatisfatória.  \cite{nigroprestaccao} também utilizou a ferramenta scriptlattes  de forma a extrair a produção científica, acadêmica, técnica e tecnológica de um grupo de professores integrantes de um Programa de Pós-graduação Stricto sensu em Engenharia de Produção, nos moldes requeridos pelos avaliadores da CAPES. Para esse experimento também obteve sucesso no processo de  preenchimento rápido e sem erros da Plataforma Sucupira.

\cite{mena2013prospecccao} realiza uma prospecção de um conjunto de dados da  Plataforma lattes para o grupo de Visão e Processamento de Imagens do Departamento de Ciências da Computação – USP utilizando a ferramenta scriptlattes extrair e  identificar possíveis relacionamentos entre os dados.


\subsection{Definição do problema de pesquisa}

%colocar do paper: secao 2 e secao 3. (praticamente, traduzir)
\label{sec:background}
Atualmente há diversos meios e ferramentas para extração de informações da Plataforma Lattes, a ferramenta scriptLattes foi desenvolvida com o intuito de,  partindo de um conjunto de currículos de pesquisadores, possibilitar  responder as seguintes questões relacionadas a vida acadêmica deste grupo:

\begin{description}
	\item{a) Quantas produções bibliográficas, técnicos ou artísticos foram elaborados?}
	\item{b) Qual é os diferentes tipos de produções bibliográficas?}
	\item{c) Como é a evolução e relação das publicações ao longo dos anos?}
	\item{d) Como é a colaboração cooperação entre os pesquisadores?}
	\item{e) Quantas teses e dissertações foram concluídas?}
	\item{f) Qual é a distribuição geográfica dos pesquisadores?}
	\item{g) Qual a formação academia dos pesquisadores?}
\end{description}

Essas repostas são obtidas através dos relatórios gerados no final da execução do scriptlattes. Em adição deste relatório, o usuário  pode estar interessado em obter outros relatórios com diferentes visões das informações cadastradas na Plataforma Lattes, tais como: linha específica de pesquisa, curso, área de conhecimento, quantificação por período e assim por diante. Neste caso, para chegamos em uma solução factível, cada relatório precisaria de um subconjunto do conjunto inicial dos dados (por exemplo, segmentando o currículo por alguns critérios) e uma execução da ferramenta para cada subconjunto, gerando um enorme trabalho manual para seu usuário, em muito dos casos se tornando até uma operação inviável.

De acordo com esse problema, podemos realizar uma modelagem matemática desta situação da seguinte forma: Se considerarmos $\mbox{Cv}$ uma lista de currículos extraídos da Plataforma Lattes. Em aprendizado de máquina, costuma-se dizer que  $\mathbb{P}$ é um agrupamento (partição) de dados $\mbox{Cv}$, se somente se $\mathbb{P}$ conter $n$ grupos (subconjuntos) $\mathcal{S}_1, \mathcal{S}_2, ..., \mathcal{S}_n$ de $\mbox{Cv}$ de tal que seja levado em consideração as seguintes condições:
\begin{enumerate}
	\item O agrupamento $\mathbb{P}$ não pode conter um conjunto vazio, i.e., 
	\begin{equation}
	\emptyset \notin \mathbb{P}.
	\end{equation}
	\item A união dos grupos em $\mathbb{P}$ é igual a $\mbox{Cv}$, i.e.,
	\begin{equation}
	\mbox{Cv} = \bigcup_{\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}} \mathcal{S}_i.
	\end{equation}
	\item A intersecção dos dois grupos distintos em $\mathbb{P}$ deve ser vazia.
	\begin{equation}
	\forall \mathcal{S}_i, \mathcal{S}_j \in \mathbb{P}, \mathcal{S}_i \neq \mathcal{S}_j \Rightarrow \mathcal{S}_i \cap \mathcal{S}_j = \emptyset.
	\end{equation}	
\end{enumerate}

Para esta modelagem, denota-se  que $\mathbb{P}(C)$ é um grupo de  $\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}$ que contem os currículos Lattes $C$, i.e., $\mathbb{P}(C) = \mathcal{S}_i$ se e somente se $C \in \mathcal{S}_i$. 
Desta forma, definimos uma relação  binária \emph{menor} sobre os dados do agrupamento $\mbox{Cv}$, tal como: 
para os agrupamentos $\mathbb{P}_i$ e $\mathbb{P}_j$ de $\mbox{Cv}$, 
podemos dizer que $\mathbb{P}_i$ é menor do que $\mathbb{P}_j$ (e $\mathbb{P}_j$ é maior que $\mathbb{P}_i$) se e somente se, todo grupo $\mathbb{P}_i$ for um subconjunto do grupo $\mathbb{P}_j$, i.e.,
\begin{equation}
\forall C \in \mbox{Cv}, \mathbb{P}_i(C) \subseteq  \mathbb{P}_j(C).
\end{equation}

Neste caso, podemos dizer que $\mathbb{P}_i$ é um refinamento do grupamento $\mathbb{P}_j$, com isso podemos dizer que $\mathbb{P}_i \preceq  \mathbb{P}_j$. Para mais detalhes verificar em ~\cite{brualdi2012introductory,newman1992elements}.


A relação $\preceq$ sobre o subconjunto $\mathcal{T}$ do agrupamento $\mbox{Cv}$ constitui-se em um conjunto parcialmente ordenado (coleção de conjuntos), com isso, podemos executar a ferramenta scriptlattes para cada agrupamento $\mathcal{T}_i \in \mathcal{T}$ e apresenta-los de uma forma categorizada e ordenada baseada por uma hierarquia no diagrama de Hasse$(\mathcal{T}, \preceq)$. 
%

Para ilustrar essa ideia, consideramos o exemplo: Dados $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$,  $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ e $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ partes de $\mbox{Cv}$ agrupamento por área de conhecimento, curso e linha de pesquisa, respectivamente, de modo a satisfazer: $\mbox{Cv} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}} \preceq \{\mbox{Cv}\}$. Assim, temos:
\begin{itemize}
	\item $\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$ é um grupo de $\mbox{Cv}$ 
	pertencentes a área de conhecimento $i$;
	\item $\mathcal{S}_{ij} \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ é um grupo de $\mathcal{S}_i \subseteq \mbox{Cv}$ pertencente ao curso $j$ da área de conhecimento $i$;
	\item $\mathcal{S}_{ijk} \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ é um grupo de  $\mathcal{S}_{ij} \subseteq \mathcal{S}_i \subseteq \mbox{Cv}$ pertencentes a linha de pesquisa $k$ do curso $j$ da área de conhecimento $i$.
\end{itemize}

Portanto, $\mathcal{T} = \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Area}} \cup \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}} \cup \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} \cup \mbox{Cv}$.
Fig.~\ref{fig:hasse} mostra as ramificações de um diagrama Hasse. $(\mathcal{T}, \preceq)$.
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Lattes_Hasse}
	\caption{Exemplo: ramificações de um diagrama Hasse. $(\mathcal{T}, \preceq)$.}
	\label{fig:hasse}
\end{figure}


Para construir um agrupamento hierárquico $\mathcal{T}$ será utilizado a técnica tradicional de aprendizado de maquina, chamada Agrupamento Hierárquico, do inglês hierarchical clustering~\cite{Duda:2000,friedman}.

\subsubsection{Agrupamento Hierárquico} 

\label{sub:sec:clustering}

Agrupamento Hierárquico pode oferecer mais informações sobre a estrutura um conjunto de dados de currículos. Com uma hierarquia, o conjunto, de currículos pode ser visto em diferentes níveis, ou seja, a partir do nível inferior, onde cada currículo constitui um agrupamento independente (agrupamento único) para o nível superior, com apenas um agrupamento contendo todos os currículos. Sendo assim, a construção de hierarquias, envolve a criação de agrupamentos que possuem uma ordem pre-determinada, neste caso, de cima para baixo. De acordo com nosso trabalho Podemos aplicar na literatura há duas abordagem tradicionais para a construção de agrupamento hierárquico. 

\begin{description}
	\item{ a) \emph{Divisivo}: Neste método é atribuído todos os currículos para um único agrupamento, pós isso, este agrupamento e subdividido em dois agrupamentos menores de currículos. Este processo se repete recursivamente até que haja apenas um agrupamento para cada currículo.}
	
	\item{ b) \emph{Aglomerativo}: Inicialmente, é considerado um conjunto com todos os currículos como sendo apenas um agrupamento, em seguida em forma recursiva é calculado a similaridade entre todos os agrupamentos, a fim de unificar os grupos mais semelhantes.}
\end{description}


Seguindo nesta linha, para construir o agrupamento hierárquico, é necessário  determinar a similaridade entre cada par de agrupamentos utilizando uma função de distância. Os principais métodos utilizados para medir a distância entre os aglomerados são~\cite{Duda:2000,friedman}:

\begin{enumerate}
	\item \emph{Acoplamento único}: a distância entre os dois grupos é definida como a  mais curta entre dois currículo em cada agrupamento,

	\begin{equation}
	\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{min}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = \min \{dist(C_i, C_j): C_i \in \mathcal{T}_i, C_j \in \mathcal{T}_j \}.
	\end{equation}
	
	\item \emph{Acoplamento completo}: a distância entre os dois grupos é definida como a mais longa entre dois currículo em cada agrupamento,
	\begin{equation}
	\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{max}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = \max \{dist(C_i, C_j): C_i \in \mathcal{T}_i, C_j \in \mathcal{T}_j \}.
	\end{equation}
	
	\item \emph{Acoplamento por média}: a distância entre os dois grupos é definida pela media entre os dois currículo, levando em consideração, avaliar a distancia entre o currículo em questão, com todos os outros currículos dos agrupamentos. 
	
	\begin{equation}
	\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{avg}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = 
	\frac{1}{|\mathcal{T}_i| \times |\mathcal{T}_j|}
	\sum_{C_i \in \mathcal{T}_i}\sum_{C_j \in \mathcal{T}_j}dist(C_i, C_j).
	\end{equation}
	
\end{enumerate}

\label{sec:proposedMethod}

Este Agrupamento Hierárquico permite a criação de uma árvore de agrupamento, como mencionado anteriormente, esta árvore não é um único conjunto de agrupamento, mas sim uma hierarquia de vários níveis, onde os agrupamentos em um nível são categorizados como grupos no próximo nível. Isto permite o ajuste do nível de agrupamento mais adequado para nossa situação. Portanto, é necessário construir uma função de distância entre os currículos, para ser utilizado como ponto central no algoritmo de agrupamento hierárquico.
 
Considerando ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Campo}}(C)$ a função que representa o valor associado em um determinado campo no currículo Lattes $C \in \mbox{Cv}$. Por exemplo, ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Area}}(C)$ o valor associado ao campo área de conhecimento do  currículo $C$. Assim, podemos $\mathcal{F}$ uma lista de funções associadas aos currculos Lattes. Note que, $\mathcal{F}$ 
 é construído usando um arquivo onde cada linha contém: ID Lattes, nome, lista de informações associadas. Na tabela~\ref{tab:dataset} é mostrado a estrutura do conjunto dos dados.
%
\begin{table}[ht!]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Estrutura do conjunto de dados}% \vspace{0.2cm}
	\begin{tabular}[center]{|p{4cm} | p{1.8cm} | p{2.2cm} | p{2.5cm}| p{1cm}|}
		\hline
		\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Dados}} \\
		\hline
		\textbf{ID Lattes} & \centering \textbf{nome} & \centering \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Area}}$} & \centering \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Course}}$} & \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny ...}}$} \\ 
		\hline
		Lattes ID Lattes $1$ & \centering nome $1$ &\centering ID da área $1$ &\centering ID do curso $1$ & ... \\
		\hline	
		Lattes ID Lattes $2$ & \centering nome $2$ &\centering ID da área $2$ &\centering ID do curso $2$ & ... \\
		\hline			
		Lattes ID Lattes $...$ & \centering nome $...$ &\centering ID da área $...$ &\centering ID do curso $...$ & ... \\
		\hline		
	\end{tabular}
	\label{tab:dataset}
\end{table}

A função de distancia entre os curriculos é definida da seguinte forma: 
\begin{equation}
\forall C_i, C_j \in \mbox{Cv}, dist(C_i, C_j) = \sum_{k \in \mathcal{F}} \omega_k |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}}(C_j) |,
\end{equation} 
onde  $\omega_k$ é um peso associado a função ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}} \in \mathcal{F}$.


%completar

\subsection{Justificativas e contribuições da pesquisa}
%- comentar sobre: justificar o projeto de pesquisa (mostrar a importancia, as lacunas existentes na literatura), formular a pergunta de pesquisa, 
%definir hipóteses ou proposições do problema de pesquisa

De acordo com a limitação do scritlattes, em não possibilitar a visualização dos relatórios em diversos níveis de um determinado grupo, este trabalho propõe a criação de uma ferramenta computacional que visa a utilização dos relatórios gerados pelo scriptlattes, afim de responder a seguinte questão:

Como criar e visualizar relatórios categorizados gerados por meio de informações coletadas pelo scriplattes a partir de um conjunto de currículo?

Precisamente essa categorização parte de principio que o utilizador desta ferramenta defina as entradas dos grupos para a geração dos relatórios, de acordo com esse principio, foi definido as seguintes hipóteses para alcançar esse objetivo: 

\begin{description}
	
	\item{H1. Quais professores/pesquisadores publicaram em um determinado ano? Destes, quantas publicações em conferências ?}
	
	\item{H2. Quantas publicações foram realizadas por professores/pesquisadores de um determinado programa de Pós-graduação Stricto Sensu?} 
	
	\item{H3. Quais professores/pesquisadores publicaram em coautoria com um determinado professor/pesquisador?}
	
	\item{H4. Quais são as teses de doutorado e dissertações de mestrado concluídas sob orientação de um determinado professor de um determinado programa de Pós-graduação Stricto Sensu?}
	
	\item{H5. Em uma determinada instituição está havendo um crescimento no número de publicações em congressos/revistas se comparado aos anos anteriores de uma determinada linha de pesquisa?}
	
	\item{H6. Em determinada instituição está havendo um crescimento no número de publicações em congressos/revistas em comparação com outra instituição?}
	
	\item{H7. Qual a evolução de publicações no ultimo quadriênio de  um determinado programa de Pós-graduação Stricto Sensu, comparado com outro  programa de Pós-graduação Stricto Sensu do mesmo segmento porém de outra instituição ?}
\end{description}

\subsection{Objetivos}

	Com o intuito de testar essas hipóteses, a seguir é descrito os objetivos deste trabalho.
\subsubsection{Objetivo geral}

 O objetivo geral será criar uma ferramenta, visando que o usuário defina seus próprios grupos e suas visualizações. O mesmo poderá optar em  escolher uma sequência de informações correlacionadas que possibilitará a ferramenta realizar um agrupamento e para cada grupo e realizar as extrações dos currículos utilizando a ferramenta scriptlattes.

\subsubsection{Objetivo detalhado}
	
	Como objetivos pretendemos: 
	
	\begin{description}
		  \item{a) Realizar uma ampla pesquisa bibliográfica para identificar possíveis oportunidades onde a extração de relatórios do scriptlattes não contemplou a situação especifica do utilizador.}
		 
		  \item{b) Criar uma ferramenta para definição inicial do conjunto de dados. }
		 
		  \item{c) Para criação desta ferramenta utilizaremos o conceito de aprendizado não supervisionado em aprendizado de maquina~\cite{monard2003conceitos} }
		  
		  \item{d) Ainda dentro do conceito de aprendizado não supervisionado, pretendemos utilizar agrupamentos hierárquicos, ou no inglês clustering hierarchical~\cite{Duda:2000,friedman}. Esses agrupamentos serão necessários para identificar as possíveis visualizações dos relatórios que serão gerados pela massa de dados imposta pelo usuário.}
		  
		  \item{e) Definir níveis Divisivo e aglomerativo dos agrupamentos: }
		 
		  \item{f) Realizar aplicação deste conceito em um caso real. }
	\end{description}


%Precisamente, esta categorização é modelada por elementos da teoria dos grafos em que é construído um conjunto parcialmente ordenado que induz uma hierarquia baseada em  agrupamento das informações, ou seja, cada visualização seria disposta em uma arvore, onde seus ramos representam subconjuntos de currículo agrupados por alguns critérios e suas folhas representam os relatórios gerados. Com isso, é possível realizar a execução da ferramenta  scriptlattes para cada ramo, gerando diferentes visões dos relatórios, partindo de um conjunto de dados com suas próprias configurações (subconjuntos de currículo com personalizações em geral).
%falar sobre o scriptlattes

%pesquisas envolvendo scriptlattes

%Sucinto e analizar mais trabalhos.

%Extração , tratamento na plataforma lattes.
